PREGUNTAS - MÉTRICAS DE EVALUACIÓN ML NO SUPERVISADO

=== PREGUNTAS DE OPCIÓN MÚLTIPLE ===

1. ¿Cuál es el rango del Coeficiente de Silueta?
a) [0, 1]
b) [-1, 1]
c) [0, ∞)
d) [-∞, ∞)
Respuesta: b) [-1, 1]

2. ¿Qué indica un Coeficiente de Silueta cercano a 1?
a) Mala asignación de clusters
b) Buena asignación de clusters
c) Clusters solapados
d) Datos ruidosos
Respuesta: b) Buena asignación de clusters

3. ¿Cuál es el rango del Índice Calinski-Harabasz?
a) [-1, 1]
b) [0, 1]
c) [0, ∞)
d) [-∞, ∞)
Respuesta: c) [0, ∞)

4. ¿Qué indican valores altos en el Índice Calinski-Harabasz?
a) Peor clustering
b) Mejor clustering
c) Más ruido
d) Menos clusters
Respuesta: b) Mejor clustering

5. ¿Cuál es el rango del Índice Davies-Bouldin?
a) [-1, 1]
b) [0, 1]
c) [0, ∞)
d) [-∞, ∞)
Respuesta: c) [0, ∞)

6. ¿Qué indican valores bajos en el Índice Davies-Bouldin?
a) Peor separación entre clusters
b) Mejor separación entre clusters
c) Más solapamiento
d) Datos más ruidosos
Respuesta: b) Mejor separación entre clusters

7. ¿Qué mide el Error de Reconstrucción en PCA?
a) Calidad de clustering
b) Pérdida de información al reducir dimensiones
c) Número de componentes
d) Velocidad del algoritmo
Respuesta: b) Pérdida de información al reducir dimensiones

8. ¿Cuál es el rango de la Varianza Explicada?
a) [-1, 1]
b) [0, 1]
c) [0, ∞)
d) [-∞, ∞)
Respuesta: b) [0, 1]

9. ¿Qué mide el Soporte en reglas de asociación?
a) Fuerza de la regla
b) Frecuencia del conjunto de elementos
c) Mejora sobre probabilidad base
d) Correlación entre elementos
Respuesta: b) Frecuencia del conjunto de elementos

10. ¿Cuál es el rango del Soporte?
a) [-1, 1]
b) [0, 1]
c) [0, ∞)
d) [-∞, ∞)
Respuesta: b) [0, 1]

11. ¿Qué mide la Confianza en reglas de asociación?
a) Frecuencia del conjunto
b) Probabilidad condicional P(B|A)
c) Mejora sobre probabilidad base
d) Correlación total
Respuesta: b) Probabilidad condicional P(B|A)

12. ¿Cuál es el rango de la Confianza?
a) [-1, 1]
b) [0, 1]
c) [0, ∞)
d) [-∞, ∞)
Respuesta: b) [0, 1]

13. ¿Qué indica un Lift = 1 en reglas de asociación?
a) Asociación positiva fuerte
b) Asociación negativa
c) Independencia entre elementos
d) Error en el cálculo
Respuesta: c) Independencia entre elementos

14. ¿Qué indica un Lift > 1?
a) Asociación negativa
b) Asociación positiva
c) Independencia
d) Error en los datos
Respuesta: b) Asociación positiva

15. ¿Cuál es el rango del Lift?
a) [-1, 1]
b) [0, 1]
c) [0, ∞)
d) [-∞, ∞)
Respuesta: c) [0, ∞)

16. ¿Qué métrica se usa principalmente para evaluar la calidad de clusters?
a) Error de Reconstrucción
b) Coeficiente de Silueta
c) Varianza Explicada
d) Lift
Respuesta: b) Coeficiente de Silueta

17. ¿Qué métrica ayuda a determinar el número de componentes en PCA?
a) Coeficiente de Silueta
b) Índice Davies-Bouldin
c) Varianza Explicada
d) Confianza
Respuesta: c) Varianza Explicada

18. ¿Cuál es la fórmula del Coeficiente de Silueta?
a) (a(i) - b(i)) / max(a(i), b(i))
b) (b(i) - a(i)) / max(a(i), b(i))
c) (a(i) + b(i)) / max(a(i), b(i))
d) (a(i) * b(i)) / max(a(i), b(i))
Respuesta: b) (b(i) - a(i)) / max(a(i), b(i))

19. ¿Qué representa 'a(i)' en el Coeficiente de Silueta?
a) Distancia promedio a puntos del mismo cluster
b) Distancia promedio al cluster más cercano
c) Número de clusters
d) Centroide del cluster
Respuesta: a) Distancia promedio a puntos del mismo cluster

20. ¿Qué representa 'b(i)' en el Coeficiente de Silueta?
a) Distancia promedio a puntos del mismo cluster
b) Distancia promedio al cluster más cercano
c) Número total de puntos
d) Distancia al centroide
Respuesta: b) Distancia promedio al cluster más cercano

21. ¿Para qué se usa el Leverage en reglas de asociación?
a) Medir frecuencia
b) Medir diferencia entre frecuencia observada y esperada
c) Calcular probabilidad
d) Determinar número de reglas
Respuesta: b) Medir diferencia entre frecuencia observada y esperada

22. ¿Qué métrica combina Soporte y Confianza?
a) Lift
b) Leverage
c) Conviction
d) Todas las anteriores
Respuesta: d) Todas las anteriores

=== PREGUNTAS VERDADERO/FALSO ===

1. El Coeficiente de Silueta puede tener valores negativos.
Respuesta: VERDADERO - Su rango es [-1, 1], valores negativos indican mala asignación

2. Valores altos en el Índice Davies-Bouldin indican mejor clustering.
Respuesta: FALSO - Valores bajos indican mejor separación entre clusters

3. La Varianza Explicada en PCA siempre debe ser 100%.
Respuesta: FALSO - Se busca un balance entre reducción y preservación de información

4. El Error de Reconstrucción menor indica mejor preservación de información.
Respuesta: VERDADERO - Menor error significa menos pérdida de información

5. Un Lift menor a 1 indica asociación negativa.
Respuesta: VERDADERO - Valores menores a 1 indican asociación negativa

6. El Soporte mide la fuerza de una regla de asociación.
Respuesta: FALSO - El Soporte mide frecuencia, la Confianza mide fuerza

7. La Confianza es una probabilidad condicional.
Respuesta: VERDADERO - Mide P(B|A) en reglas A→B

8. El Índice Calinski-Harabasz se usa para evaluar reducción de dimensionalidad.
Respuesta: FALSO - Se usa para evaluar calidad de clustering

9. Todas las métricas de clustering tienen el mismo rango.
Respuesta: FALSO - Tienen rangos diferentes: Silueta [-1,1], Calinski-Harabasz [0,∞), etc.

10. El Lift = 1 indica una regla de asociación muy fuerte.
Respuesta: FALSO - Lift = 1 indica independencia entre elementos
